\lecture{2}{mbks 21 February 14:20}{Введение2}

\subsection{Модели ценности информации}

\begin{enumerate}
  \item Аддитивная модель.
      \begin{gather*}
        O = \bigcup_{i=1}^{n} o_{i} \text{ -- информация в каждом $o_{i}$ не зависит от других}, \\
        \text{при этом утеря одного из объектов не влияет на другие; }\\
        C(O) = \sum_{i=1}^{n}C(o_{i}),\quad \text{ $C(x)$ -- фукнция ценности}; \\
      \end{gather*}
  \item Модель порядковой ценности -- определяется небольшим числом уровней опасности (ценности). Пример: несекретно, секретно, особо секретно и так далее.
  \item Модель решетки.
\end{enumerate}

Пусть $X$ -- конечное множество.
\begin{опр}[Отношение частичного порядка]
	Бинарное отношение на $X$ $\leq$ называется отношением частичного порядка,
  если $\forall a,b,c \in X$ выполнено:
  \begin{enumerate}
    \item Рефлексивность: $a\leq a$;
    \item Транзитивность: $a \leq b, b\leq c \implies a\leq c$;
    \item Антисимметричность: $a\leq b, b\leq a \implies a = b$.
  \end{enumerate}
\end{опр}

\begin{опр}[Верхняя грань]
	Для $a, b\in X$ элемент $c=a\oplus b \in X$ называется наименьшей верхней гранью (границей), если:
  \begin{enumerate}
    \item $a\leq c, b\leq c$;
    \item Если $\exists d\in X: \, a\leq d, b\leq d$, то $c\leq d$.
  \end{enumerate}
\end{опр}

\begin{опр}[Нижняя грань]
	Для $a, b\in X$ элемент $c=a\otimes b \in X$ называется наибольшей нижней гранью (границей), если:
  \begin{enumerate}
    \item $a\geq c, b\geq c$;
    \item Если $\exists d\in X: \, a\geq d, b\geq d$, то $c\geq d$.
  \end{enumerate}
\end{опр}

\begin{зам}
  Не для любых $a, b\in X$ границы существуют, но если существуют, то единственные.
\end{зам}
\begin{proof}
  \nl
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Существование}. Пусть $a = -2$, $b = -1$ ($a, b\in \mathbb{R}_{<0}$). Для $a, b$ не сущесвует верхней грани, так как $\forall c\in\mathbb{R}_{<0}: a \leq c, b\leq c \quad\exists c': c' < c: a \leq c', b\leq c'$.
          Пусть $c=-0.5$. Тогда $a < c$, $b < c$, но $\exists c'=-0.49$ такой, что $a < c'$, $b < c'$, но $\exists c''=-0.48$ такой, что ...
          Для нижней грани аналогично.
    \item \textbf{Единственность}.
  От противного. Пусть существуют две верхние грани $c\neq c'$ множества $X$.
  Из определения получаем: так как $c$ -- верхняя грань, то $c \leq c'$, а так как $c'$ тоже является верхней гранью, то $c' \leq c$.
  Таким образом, $c=c'$. Получили противоречие предположения. Доказательство для нижней грани аналогично.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{опр}[Решётка]
	Формальная пара $(X, \leq)$ -- решётка, если отношение $\leq$ -- отношение частичного порядка на $X$ и $\forall a,b \in X:\, \exists a\oplus b, a\otimes b \in X$.
\end{опр}

\begin{утв}
	Если $(X, \leq)$ -- решётка, то $\forall a_1, \dots , a_{n}\in X$ определены $a_1\oplus \dots \oplus a_{n}$ -- $\oplus X$ максимальный элемент $X$, и $a_1\otimes \dots \otimes a_{n}$ -- $\otimes X$ минимальный элемент $X$.
\end{утв}
\todo[inline]{PROOF}

\begin{зам}
  В графическом отображении решётки петли (рефлексивность) опускаются.
\end{зам}

\begin{пример}[Порядковая шкала (линейная решетка)]
  \begin{gather*}
    X = \text{\{нс, дсп, с, сс, ов\}} = \{0, 1, 2, 3, 4\}; \\
     0 \to 1 \to 2 \to 3 \to 4.
  \end{gather*}
\end{пример}

\begin{пример}[Решётка подмножеств]
	Пусть $U$ -- конечное множество. $X = 2^{U}$ -- множество всех подмножеств $U$ -- булеан. $a\in X, b\in X \xLeftrightarrow{def} a\in U, b\in U$.
  \begin{gather*}
    a\leq b \xLeftrightarrow{def} a\subseteq b \\
    a\oplus b = a\cup b\in X;\, a\otimes b = a\cap b \in X \\
    \oplus X = U;\; \otimes X = \emptyset. \\
  \end{gather*}

  \textbf{Пример 1}:
  $U = \{1, 2\}$.
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (e) at (0, -1) {$(\emptyset)$};
      \node (1) at (-2, 0) {$(1)$};
      \node (2) at (2, 0) {$(2)$};
      \node (12) at (0, 1) {$(1,2)$};

      \graph{
        (e) -> (1);
        (e) -> (2);
        (1) -> (12);
        (2) -> (12);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Решетка}
  \end{figure}

  \textbf{Пример 2}:
  $U = \{0, 1, 2\}$
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (012) at (0, 2.5) {$(0,1,2)$};
      \node (01) at (-2, 1) {$(0,1)$};
      \node (02) at (2, 1) {$(0,2)$};
      \node (12) at (0, 0.5) {$(1,2)$};
      \node (e) at (0, -2.5) {$(\emptyset)$};
      \node (0) at (0, -0.5) {$(0)$};
      \node (1) at (-2, -1) {$(1)$};
      \node (2) at (2, -1) {$(2)$};

      \graph{
        (e) -> (0);
        (e) -> (1);
        (e) -> (2);
        (0) -> (01);
        (0) -> (02);
        (1) -> (01);
        (1) ->[thick, dotted] (12);
        (2) -> (02);
        (2) ->[thick, dotted] (12);
        (01) -> (012);
        (02) -> (012);
        (12) ->[thick, dotted] (012);
      };
      % \draw (e) -- (0);
      % \draw (e) -- (1);
      % \draw (e) -- (2);
      % \draw (0) -- (01);
      % \draw (0) -- (02);
      % \draw (1) -- (01);
      % \draw[thick, dotted] (1) -- (12);
      % \draw (2) -- (02);
      % \draw[thick, dotted] (2) -- (12);
      % \draw (01) -- (012);
      % \draw (02) -- (012);
      % \draw[thick, dotted] (12) -- (012);
      % \emptyset -> 0 -> 01, 02   ->
      % \emptyset -> 1 -> 01, 12    -> 012
      % \emptyset -> 2 -> 02, 12   ->
    \end{tikzpicture}
    \caption{Решетка}
  \end{figure}
  -- куб.
  При увеличении мощности $U$ будут получаться кубы более высокого порядка.
\end{пример}

\begin{зам}
	Таким образом информацию можно делить не только по уровням доступа, но и по тематическим категориям.
\end{зам}

\begin{опр}[MLS (Multi Level Security) решетка (решетка многоуровневой
  безопасности)]
  Пусть $(L, \leq)$ -- линейная шкала; $(X, \leq)$ -- решетка подмножеств $U$,
  $X$ -- конечное множество. $(L \times X, \leq)$ -- назовем MLS-решеткой с
  отношением частичного порядка $\leq$ заданного:
  \begin{gather*}
    \forall (a, \alpha); (b, \beta)\in L \times X: \, (a, \alpha)\leq(b, \beta) \xLeftrightarrow{def}
    \begin{cases}
      a \leq b\\
      \alpha \leq \beta
    \end{cases}\\
    \forall (a, \alpha),(b,\beta): (a,\alpha)\oplus(b, \beta) = (\max\{a, b\}, \alpha\cup \beta)\\
    (a, \alpha)\otimes(b, \beta)= (\min{\{a, b\}}, \alpha\cap\beta)
  \end{gather*}
\end{опр}
\todo[inline]{Проверить решётка или нет}
В теории рассматривают два уровня, а на
практике один

\section{Виды политик безопасности}

\begin{опр}[Политика безопасности]
  \nl
  \begin{enumerate}
    \item Набор норм, правил, практических приемов, определяющих порядок
          обработки, хранения, передачи, защиты ценной информации.
    \item Набор правил управления доступом субъектов к объектам.
  \end{enumerate}
  В условиях основной аксиомы МБКС определения равносильны.
\end{опр}

\subsection{Дискреционная}
\begin{опр}[Дискреционная политика безопасности]
	Политика, основанная на дискреционном разграничении доступа, которая
  определяется двумя свойствами:
  \begin{enumerate}
    \item Все субъекты и объекты однозначно идентифицированы (поименованы);
    \item Права доступа субъектов к объектам определяются на основании
          некоторого внешнего правила (как правило, с использованием матрицы
          доступов).
  \end{enumerate}
\end{опр}

\begin{опр}[Матрица доступов]
  Матрица размером (как правило) $|S| \times |O|$, каждый элемент
  $M[s; o]\subseteq R,\; s\in S, o\in O, R \text{ -- множество видов, прав
    доступа }$.
  \[
    \begin{bmatrix}
             & o_1   & \dots  & o_m    \\
      s_1    & RW    & \dots  & \emptyset \\
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      s_n    & E     & \dots  & R      \\
    \end{bmatrix}
  \]
  Здесь право доступа равно доступу.
\end{опр}
\begin{зам}[Отличие прав доступа от привилегий]
ChatGPT: \emph{To summarize, permissions control access to individual files and directories, specifying what actions can be performed by different users. Privileges, on the other hand, determine the overall level of control and administrative capabilities a user or process has over the entire system.}
\end{зам}

Плюсы:
\begin{itemize}
  \item Просто реализуется
\end{itemize}

Минусы:
\begin{itemize}
  \item Отсутствия в общем случае четких правил разграничения доступа;
  \item В общем случае отсутствует алгоритм проверки безопасности;
  \item Невозможно противостоять програмным закладкам.
\end{itemize}

\begin{пример}
  $O_2$ -- програмная закладка.
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node[label={90:$O_1$}, label={180:ценный объект}] (o1) at (0, 0) {$\otimes$};
    \node[label={90:$U_1$}] (u1) at (2, 0) {$\bullet$};
    \node[label={90:$O_2$}] (o2) at (4, -2) {$\bullet$};
    \node[label={90:$U_2$}] (u2) at (6, -2) {$\bullet$};

    \path [->] (u1) edge["R"] (o1);
    \path [->] (u1) edge["X"] (o2);
    \path [->] (o2) edge[loop below, "W"] (o2);
    \path [->] (u2) edge["RWX"] (o2);
    \path [->] (o2) edge[bend left=30, dotted, red, "R"] (o1);
    \path [->] (u2) edge[bend left=70, dotted, red, "R"] (o1);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Пример программной закладки}
\end{figure}
\end{пример}

\subsection{Мандатная модель}
\begin{опр}[Мандатная ПБ]
	Политика безопасности, основанная на мандатном разграничении доступа, которая
  определяется условиями:
  \begin{enumerate}
    \item Все субъекты и объекты однозначно идентифицированы (поименованы);
    \item Задана решётка уровней конфеденциальности (целостности) информации;
    \item Каждому объекту системы присвоен уровень конфиденциальности,
          определяющий ценность, содержащейся в нем информации;
    \item Каждому субъекту системы присвоен уровень доступа, определяющий
          уровень доверия к нему в компьютерной системе;
    \item Доступ субъектов к объектам разрешается на основе уровней доступа
          (п.3) и уровней (п.4) конфиденциальности.
  \end{enumerate}
\end{опр}

\begin{зам}
	В данном случае основная цель -- это предотвращение утечки информации от
  объектов с высоким уровнем доступам к объектам с низким уровнем доступа (про
  конфиденциальность).
\end{зам}

Плюсы:
\begin{itemize}
  \item Задача проверки безопасности является алгоритмической разрешимой;
  \item Более высокая степень надежности, чем для систем с дискреционным
        разграничением доступа;
  \item Правила мандатного разграничения доступа более понятны и просты для
        разработчиков и пользователей.
\end{itemize}

Минусы:
\begin{itemize}
  \item Более сложная реализация;
  \item Требуется больше ресурсов.
\end{itemize}

\begin{пример}
  Какие-то примеры с приоритетами.
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (high) at (-4, 2) {HIGH};
      \node (low) at (-4, 0) {LOW};
      \node[label={270:$O_1$}] (o1) at (0, 0) {$\otimes$};
      \node[label={270:$S_1$}] (s) at (-2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={0:$O_2$}] (o2) at (0, 2) {$\bullet$};

      \path [->] (s) edge["RW"] (o1);
      \path [->] (s) edge["W"] (o2);
      \path [->] (s) edge[bend left=60, "R"] node[rotate=45, scale=2]{$\times$} (o2);
      \path [->] (o2) edge["W"] node[scale=2]{$\times$} (o1);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Пример с high/low приоритетом для конфиденциальности}
  \end{figure}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (high) at (-4, 0) {HIGH};
      \node (low) at (-4, -2) {LOW};
      \node[label={270:$O_1$}] (o1) at (0, -2) {$\otimes$};
      \node[label={270:$S_1$}] (s) at (-2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={0:$S_2$}] (o2) at (0, 0) {$\bullet$};

      \path [->] (s) edge["W"] (o1);
      \path [->] (s) edge[bend right=60, "R-?"] (o1);
      \path [->] (s) edge["WR"] (o2);
      \path [->] (o2) edge["W"] (o1);
      \path [->] (o1) edge[bend right=90, "W"] node[scale=2]{$\times$} (o2);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Пример с high/low приоритетом для целостности}
  \end{figure}
\end{пример}

\subsection{Политика безопасности информационных потоков}

Основывается на разделении всех информационных потоков между объектами на два
непересекающихся множества: множество благоприятных информационных потоков,
множество неблагоприятных информационных потоков.

Основная цель: обеспечения невозможности возникновения в компьютерной сети
неблагоприятных информационных потоков.
\begin{gather*}
	F = N \sqcup L
\end{gather*}

В большинстве случаев используется в сочетании с другими политиками

Минусы:
\begin{enumerate}
  \item Трудная реализация (в особенности, в части защиты потоков по времени);
\end{enumerate}

Плюсы:
\begin{enumerate}
	\item Динамика;
  \item Сочетание с политиками другого вида.
\end{enumerate}

\subsection{Политика ролевого разграничения доступа}

Развитие политики дискреционного разграничения доступа такое, что права доступа
субъектов системы на объектах группируются с учетом специфики их применения,
образуя роли.

Плюсы:
\begin{enumerate}
	\item Задание ролей позволяет определить более четкие и понятные для
        пользователей правила разграничения доступа;
  \item Существует возможность реализовать гибкие, изменяющиеся динамически в
        процессе функционирования системы, правила разграничения доступа.
\end{enumerate}

Минусы:
\begin{enumerate}
  \item Наследование недостатков базовых систем;
  \item Сложность архитектуры;
  \item Ресурсоёмкость.
\end{enumerate}

\begin{пример}[Пользователь, роли, сессии]
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (users) at (-4, 0) {Пользователи};
      \node (n1) at (-2, 0.5) {};
      \node (roles) at (0, 1) {Роли};
      \node (n2) at (0, 0) {};
      \node (sessions) at (0, -1) {Сессии};
      \node (perm) at (4, 1) {Права доступа};
      \node (n3) at (2, 1) {};
      \node (restrictions) at (4, -2) {Ограничения};
      \node (n4) at (-2, -0.5) {};

      \path [<->] (users) edge (roles);
      \path [<->] (users) edge (sessions);
      \path [<->] (roles) edge (perm);
      \path [<->] (roles) edge (sessions);
      \path [->] (restrictions) edge[red] (n1);
      \path [->] (restrictions) edge[red, bend right=10] (n2);
      \path [->] (restrictions) edge[red] (n3);
      \path [->] (restrictions) edge[red, bend left=30] (n4);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Пользователь, роли, сессии}
  \end{figure}
\end{пример}

\begin{утв}
	На основе ролевого разграничения доступа может быть реализована мандатное
  разграничение доступа.
\end{утв}

\subsection{Политика изолированной программной среды}

Основная цель состоит в
\begin{enumerate}
  \item определении порядка безопасного взаимодействия субъектов системы;
  \item обеспечении невозможности воздействия на систему защиты и модификации её
        параметров, либо конфигурации, результатом которых могли бы стать
        изменения реализуемой политики разграничения доступа.
\end{enumerate}

Реализуются путём изоляции субъектов системы друг от друга и контроля порождения
новых субъектов таким образом, что в системе могут активизироваться только
субъекты из предопределенного списка. При этом контролируется целостность
объектов системы, влияющих на функциональность актвизируемых субъектов.

\begin{пример}
  МБО -- менеджер безопасности объектов,

  МБС -- менеджер безопасности субъектов.

  А.Ю. Щербаков
\end{пример}
\missingfigure{нереальная мега картинка (???)}

%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
